%!TEX root = /Users/oroce/Documents/msc-szakdolgozat/dolgozat.tex
A folyamatos integrációnál mivel naponta több verzió is kikerülhet, sőt párhuzamosan akár több csapat vagy akár fejlesztő is élesíthet funkciókat, ezért nagyon fontos, hogy a rendszer folyamatosan tájékoztassa a csapatokat az élesített funkciók működéséről hibáiról illetve a többiek által fejlesztett funkciók állapotáról.

\section{Chat rendszer}
A fejlesztői csapatok illetve a csapattagok közti kommunikáció rendkívül fontos, mely persze történhet verbálisan, azonban ez megszakíthatja a munkát, illetve távoli munkavégzés esetén (főleg ha a résztvevők más országból végzik a munkát) akkor sokkal jobb megoldás egy chatrendszer bevezetése, ilyenek lehetnek például:
\begin{itemize}
	\item Jabber\nomenclature{Jabber}{TODO}
	\item IRC\nomenclature{IRC}{IRC - Internet Relay Protocol}
	\item HipChat
	\item Campfire
	\item Grove.io
	\item FlowDock
\end{itemize}

\begin{table}
!!!! NEM CSAK EMAIL
	\caption{Chat rendszerek összehasonlítása}[h]
	\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c | c }
	- & Jabber & IRC & HipChat & Campfire & Grove.io & FlowDock \\
	\hline
			Saját szerver & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
			Mobil alkalmazás & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{51} & \ding{55} \\
			Asztali alkalmazás & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
			Egy-az-egy beszélgetés & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
			Csoportbeszélgetés & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
			Audió, Videó & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
			Email értesítés & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
	\hline
	\multicolumn{7}{l}{Forrás: \cite{chat_compare_hipchat}, \cite{chat_compare_campfire}, \cite{chat_compare_grove}, \cite{chat_compare_flowdock}}
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Naplózás, naplógyűjtés}

Az alkalmazások viselkedésének monitorozása rendkívül fontos, ugyanis amint kikerülnek a belső homokozóból, akkor megváltozhatnak a reakcióik a felhasználók különbőző tevékenységeire, ezeknek a problémák a felderítése használják a naplózás és a naplógyűjtést. Érdemes kiemelni, hogy a fejlesztési (development), tesztelési (staging/user acceptence testing) illetve az előnézeti (preview) szerverek is mind valamilyen homokozónak számítanak, hiszen valós felhasználók nem használják, a felhasználók szimulálása - akár tesztelők, akár automatizált tesztek által - szinte sosem tökéletesek.
\\
A jól használt naplózással a hibák hamarabb kiszűrhetőek, a hibák forrása könnyebben kiszűrhető, azonban minden rendszer naplójainak egyidejű figyelése egyszerűen lehetetlen. Ezért használnak a legtöbb rendszerben központi naplózást és naplógyűjtést, amelynek segítségével a hibák felfedezése, forrásának felderítése és a megoldása is könnyebben megoldható. Miért lehetne a központi naplózással könnyebben megoldani egy problémát? Amennyiben az alkalmazás példánya tegyük fel lassan válaszol, miközben a többi példány hiba nélkül működik (ezt egy könnyű ellenőrizni, hiszen egymás mellé helyezhető az alkalmazás példányok naplója), akkor egyértelmű, hogy a hiba a példányt futtató eszközön van csak jelen - a legtöbb esetben - amely megkönnyíti a szakembereknek a hibajelenség elhárítását.
\\
Továbbá a központi naplózás könnyen implementálható a folyamatos értesítés munkafolyamataiba, amellyel egy-egy alkalmazás/termék felelős szakembere azonnal értesülhet a fenálló hibáról, a javítást azonnal elkezdheti.
\\ 
GrayLog2

Web log analysis software (also called a web log analyzer) is a kind of web analytics software that parses a server log file from a web server, and based on the values contained in the log file, derives indicators about when, how, and by whom a web server is visited. Usually reports are generated from the log files immediately, but the log files can alternatively be parsed to a database and reports generated on demand.
Features supported by log analysis packages may include "hit filters", which use pattern matching to examine selected log data.

\section{Alkalmazás hiba monitorozás}
sentry, exceptional, bugsense, nagios


\section{Szolgáltatások integrálása}
git commit hook
jenkins log
deploy
hibák
graylog
nagios
sentry
\subsection{Hubot}

GitHub, Inc., wrote the first version of Hubot to automate our company chat room. Hubot knew how to deploy the site, automate a lot of tasks, and be a source of fun in the company. Eventually he grew to become a formidable force in GitHub. But he led a private, messy life. So we rewrote him.

Today's version of Hubot is open source, written in CoffeeScript on Node.js, and easily deployed on platforms like Heroku. More importantly, Hubot is a standardized way to share scripts between everyone's robots.