%!TEX root = /Users/oroce/Documents/msc-szakdolgozat/dolgozat.tex

Az informatikai fejlesztések evolúciójának köszönhetően megszületett agilis irányzatok (agilis fejlesztés, scrum, kanban irány, extrém programming) megszüntették a klasszikus funkcionális csapatokfelépítést, ennek a következő iterációja a DevOps irányzat, amely a fejlesztés (\textbf{Dev}elopment) és az üzemeltetés (\textbf{Op}erations) szavaknak a keresztezéséből született meg.

\section{Kialakulása}

\brparagraph{Keresztfunkciós és termékcsapatok}
A keresztfunkciós (cross-functional) csapatok és termékcsapatok létrejöttével az egy-egy funkcióra specializálódott csapatok (minőségbiztosítás, frontend, middleware, backend csapatok) felbomlottak és kész szolgáltatások fejlesztésére rendezkedtek be. A szolgáltatást nyújthatják akár cégen belül, akár cégen kívül, de a csapat felelőssége a következőkre terjed ki:
\begin{itemize}
  \item tervezés
  \item megvalósítás
  \item tesztelés
  \item dokumentálás
  \item élesítés
  \item monitorozás
  \item kiértékelés
  \item marketing
\end{itemize}
Így pedig a fejlesztés és az üzemeltetés szétválasztása a szervezet méretétől függetlenül a csapat méretét figyelembe véve túl költséges lenne.

\brparagraph{A felhőalapú szolgáltatások}
A felhőalapú szolgáltatások előretörésével, az infrastruktúra alapú (\nomenclature{IaaS}{Infrastructure as a Service a felhő alapú szolgáltatások egy olyan típusa, amelyben nem egy konkrét kerül értékesítésre, hanem a számítási kapacitás egy virtualizált környezetben. A legismertebb ilyen szolgáltatók az Amazon Web Services, Joyent és Google Cloud.}) szolgáltatások tekintetében valamelyest, de a platform alapúaknál (\nomenclature{PaaS}{Platform as a Service a felhőszolgáltatások egy típusa, amely a számítási kapacitáson túl a szoftverkomponensek futtatására már elő van készítve, azaz az infrastruktúra kiépítése és karbantartása a szolgáltatás része. A leggyakrabban használt PaaS szolgáltatók az AWS Beanstalk, Heroku.}) teljességgel kijelenthető, hogy az üzemeltetési feladatok csökkennek és egy kisebb csapatban nincs szükség dedikált személyre. Természetesen ez nem jelenti, hogy kevesebb a feladat, csupán a feladatok alakulnak át, hiszen egy-egy számítási egység megfeleltethető egy-egy alkalmazásnak, amelynek köszönhetően a hosztok provizionálása szükségtelen, csupán az alkalmazások provizionálására van szükség.

\brparagraph{Transzparencia a fejlesztés és az üzemeltetés területén}
\begin{quote}
DevOps is the practice of operations and development engineers participating together in the entire service lifecycle, from design through the development process to production support.
\end{quote}
\begin{flushright}
\citet*{agile_admin}
\end{flushright}

Mueller megfogalmazása alapján könnyen belátható, hogy a fejlesztők és az üzemeltetés feladatai gyakran összekapcsolódnak, kiegészítik, fedik egymást, tehát érdemes szervezeti szinten is jelezni a két feladatkör kapcsolatát a DevOps feladatkör használatával.
Továbbá a két munkakör mélyebb integrációjával a fejlesztés állapotai (development, staging, production) érthetőbbé válnak az érintettek számára, ugyanis míg az üzemeltetés a fejlesztés első lépéseit nem látja, így automatizálni, optimalizálni sem tudja, illetve közvetlenül nem tud segítséget nyújtani az új eszközök kiválasztásában, addig a fejlesztők az éles környezetben felmerülő problémákkal nincsenek tisztában. Viszont ha az üzemeltetés részt vesz a fejlesztésben, megérthetik az egy-egy funkció mögött rejlő döntéséket, megismerhetik az alkalmazás gyenge pontjait és hiba esetén sokkal hamarabb tudják lokalizálni a problémát vagy akár még a fejlesztési szakaszban kijavításra kerülhet a hiba. A fejlesztők megérthetik az infrastruktúra határait, a konfiguráció menedzsmentet és mindezek hatásait az alkalmazásra.\\
A DevOps irányzat akkor tud a legsikeresebb lenni, ha a szervezet illetve a szervezet tagjai nem egy új szereplőként tekintenek rá hanem a szervezeti kultúrába integrálják, az ugyanis nem más mint a tudásmegosztásnak egy olyan formája, amely mind az egyéni-, mind a szervezeti érdekeket is szolgálja.

\section{Szerepe}

A DevOps munkakör szerepe a visszajelzések felgyorsulásával párhuzamosan került elő. \Aref{chap:cont_int} fejezetben bemutatásra került a folyamatos integráció, a tesztvezérelt fejlesztés fontossága, amelyek sokkal mélyebb architekturális tudást feltételeznek, mint amire egy klasszikus programozónak szükséges van. De ez szintén igaz, \aref{chap:cont_not} fejezetben bemutatott folyamatos értesítésekre is, hiszen az szoftver folyamatosan tesztelve van, folyamatosan naplóbejegyzéseket küld, melyeknek a megértéséhez az egész rendszert felépítésével kell tisztában lenni. Természetesen ez a fajta munkakör kialakulása amellett, hogy egyesíti a fejlesztők és a üzemeltetők tudását és ahhoz vezet, hogy a felelősségi körük is összeadódik.\\
Míg a megnövekedett felelősség távol tarthatja a szervezet tagjait a DevOps munkakörtől, addig mind a szoftver, mind a szervezet nagyon sokat tanulhat és profitálhat az egyesített munkakör okozta horizontális látásmódtól.

\brparagraph{Konfiguráció menedzsment}
A konfiguráció menedzsment, illetve az automatizálás a DevOps munkakör leggyakrabban emlegett előnyei. Mivel a DevOps szakemberek mind a fejlesztési-, mind a tesztelési, mind a produkciós környezetben felmerülő problémákkal tisztában vannak, viszont különböző környezetekben megszerzett tudásukat könnyen át tudják transzformálni egy másik környezetre, ezért olyan pontokon is tudnak automatizálást végezni, mely nagyban növelheti a hatékonyságot és magabiztosáságot. Ilyen például a környezetfüggetlen konfiguráció menedzsment, mely a fejlesztési környezetben munkát végzők napi rutinjait egyszerűsíti és a tesztelési lehetőségeiket növeli.

\brparagraph{Incidens menedzsment}
Az incidensek kezelése mindig nehéz dolog, főleg olyan esetekben, amikor nehéz meghatározni, hogy a szoftverrendszer mely részegysége okozza problémát. A probléma megoldása akkor tud főleg elhúzódni, ha az incidens kezelő rendelkezik vakfoltokkal a rendszert illetően ezért a hiba lokalizálása is problémát okoz. Viszont a rendszer részegységeivel, mind a működtetett kóddal tisztában lévő emberhez kerül egy incidens nagyobb valószínűséggel fogja a hibát okát megtalálni, és akár ki is javítani.

\brparagraph{Jobban integrált folyamatok}
Mivel a klasszikus üzemeltetés nem igényel részvételt a egy-egy termékcsapat életében, ezért a termékcsapatok olyan eszközökhöz nyúlhatnak, amelyek működtetése az üzemeltetés számára ismeretlen, amely konfliktusforrás lehet a két érintett csoport között. Viszont ha kiválasztási folyamatban szereplők dolgoznak üzemeltetésen és termékcsapatban is, a szoftverkomponens cégen belüli bevezetése könnyebb lesz.